**齐齐哈尔大学**，简称**齐大**，位于[黑龙江省](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[齐齐哈尔市劳动湖畔](../Page/齐齐哈尔.md "wikilink")，占地面积126万平方米，建筑面积75万平方米，有“环湖大学”、“花园式学校”称号，属普通高等大学和省重点建设高校，2009年获“全国精神文明建设工作先进单位”称号。

## 历史

齐齐哈尔大学前身是**齐齐哈尔轻工学院**和**齐齐哈尔师范学院**，于1996年合并称为齐齐哈尔大学，两所学院都具有50余年的办学历史。

2004年合并了**[克山师范专科学校](../Page/克山师范专科学校.md "wikilink")**。2007年获教育部“高等学校本科教学工作水平评估优秀学校”称号，2008年获全省“十佳和谐校园”称号，2009年获“全国精神文明建设工作先进单位”称号，是黑龙江省重点建设高校。

## 學校象徵

  - 校风：勤奋、严谨、求实、创新
  - 校训：养正毓德、精存自生
  - 校歌：《我们是自豪的齐大人》，由张振民作词，由包明德、孙相根作曲。

## 教職員生

学校现有教职工2410人，其中专任教师1427人，具有博士学位的教师102人、硕士学位的教师785人，占专任教师总数的61.5%；享受国家级政府特殊津贴专家20人，博士生导师5人，硕士生导师168人。还有外籍教师22人。师资队伍中，教授183人、副教授477人，占46.5%。45岁以下的教师为师资队伍的主体，占78.8%。非本校毕业教师占77.4%。

学校向全国30个省、自治区、直辖市招生，现有全日制本、专科生27,097人、研究生1,664人、留学生800余人，还有成人教育在校生5,700余人。

## 圖書館

图书馆总面积3万余平方米，现有馆藏图书256万余册，其中英、日、俄、韩文等外文原版图书10万册；中外文各种报刊74种，年订期刊2,000种，其中中文1,712种，外文50多种。图书馆文献存储容量达60TB，拥有[电子图书](../Page/电子图书.md "wikilink")44万余册；自建文献数据库10个。

图书馆现有6个电子阅览室，社科、外文资料等专门阅览室6个；拥有语言实验室、网络中控多媒体教室等功能性教室107个，建立了2个远程网络教学主播教室和14个远程网络教室。中区图书馆设有触屏式自动检索查询机。拥有体育馆、体育场、游泳馆和音乐厅。学校定期出版国内外公开发行的学术期刊有《齐齐哈尔大学学报》（哲社版）、（自然科学版）和《高师理科学刊》3种。

## 教學及研究單位

学校设有74个[本科专业](../Page/本科.md "wikilink")，隶属10个学科门类，其中英语、[生物科学](../Page/生物科学.md "wikilink")、[艺术设计](../Page/艺术设计.md "wikilink")、化学工程与工艺等4个专业为教育部特色专业建设点；[法学](../Page/法学.md "wikilink")、高分子材料与工程、[工商管理](../Page/工商管理.md "wikilink")、过程装备与控制工程、汉语言文学、化学工程与工艺、教育学、美术学、轻化工程、生物工程、生物科学、体育教育、艺术设计、音乐表演、应用化学、英语、制药工程等17个专业为省级重点专业；14个一级学科、80多个二级学科具有硕士学位授予权，其中应用化学、遗传学和分析化学3个学科为省级重点学科；7个工程硕士专业学位授权领域；学校已通过新增博士学位授予单位立项。

亚麻加工技术工程研发中心为教育部工程研究中心，农产品（玉米）加工工程技术研发中心、大豆精深加工研发中心、亚麻加工技术工程研发中心、通用聚合物复合改性工程技术研发中心4个中心为省高校工程技术研发中心；表面活性剂与工业助剂实验室为黑龙江省重点实验室，精细化工实验室和农产品加工实验室为省高校重点实验室；精细化工培训中心和粮油食品加工技术培训中心为省级振兴东北老工业基地人才培训中心；黑龙江流域科技与社会研究基地为省高校人文社科重点研究基地。学校还拥有3个省级实验教学示范中心和3个省级研究生培养创新示范基地，并在北京设有研发中心。

### 院系设置

  - [理学院](../Page/理学.md "wikilink")
  - 外国语学院
  - 应用技术学院
  - 机电工程学院
  - 国际交流学院
  - 继续教育学院
  - 经济与管理学院
  - 轻工与纺织学院
  - 教育与传媒学院
  - 哲学与法学学院
  - 音乐与舞蹈学院
  - 马克思主义学院
  - 化学与化学工程学院
  - 材料科学与工程学院
  - 通信与电子工程学院
  - 文学与历史文化学院
  - 生命科学与农林学院
  - 美术与艺术设计学院
  - 食品与生物工程学院
  - 建筑与土木工程学院
  - 计算机与控制工程学院
  - 体育学院

### 研究所及其它机构

  - 亚麻加工技术工程研发中心
  - 农产品（[玉米](../Page/玉米.md "wikilink")）加工工程技术研发中心
  - [大豆精深加工研发中心](../Page/大豆.md "wikilink")
  - [亚麻加工技术工程研发中心](../Page/亚麻.md "wikilink")
  - 通用聚合物复合改性工程技术研发中心

## 学术期刊

国内外公开发行：

  - 《齐齐哈尔大学学报》（哲社版）、(自然科学版)
  - 《高师理科学刊》

## 学校外观

## 参见

  - [齐齐哈尔医学院](../Page/齐齐哈尔医学院.md "wikilink")
  - [齐齐哈尔职业学院](../Page/齐齐哈尔职业学院.md "wikilink")
  - [齐齐哈尔师范高等专科学校](../Page/齐齐哈尔师范高等专科学校.md "wikilink")
  - [黑龙江交通职业技术学院](../Page/黑龙江交通职业技术学院.md "wikilink")
  - [黑龙江大学](../Page/黑龙江大学.md "wikilink")
  - [佳木斯大学](../Page/佳木斯大学.md "wikilink")

## 外部链接

  - [齐齐哈尔大学主页](http://www.qqhru.edu.cn)

[Category:齐齐哈尔大学](../Category/齐齐哈尔大学.md "wikilink")
[Category:1996年創建的教育機構](../Category/1996年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:精神文明建设](../Category/精神文明建设.md "wikilink")